<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE custom_entities SYSTEM "s3-custom-entities-for-xtm.dtd">
<!--
**===== ABSCHNITT : Modul Identifikation ===============================**
 Modul Name       : 050.xml
 Autor            : rasch
**======================================================================**
-->

<CHAPTER>


<H1 ID="X5.14">Koppelproduktion</H1>
<NOTRANS>
<INDEX PRIO="P" NAME="Verbundproduktion" TITLE="Koppelproduktion"></INDEX>
</NOTRANS>
<P><INDEX PRIO="P">Koppelproduktion</INDEX>, auch Kuppelproduktion,
Verbundproduktion oder verbundene Produktion genannt, bedeutet, dass in einem Prozess
mehrere unterschiedliche Produkte entstehen.<BR/>
Beispiele sind Plattenzuschnitte, bei denen in einem Prozess  mehrere unterschiedliche
Formen herausgesägt werden oder das Bearbeiten von Baumstämmen,
bei deren Zersägen neben den Brettern als Hauptprodukt auch Sägemehl und Restholzstücke
als Nebenprodukte anfallen. Die  bei einer Koppelproduktion entstehenden Produkte
können entweder im eigenen Betrieb weiterverwendet oder auch veräußert werden.</P>

<CONTENTS ID="X5.14" MAXLEVEL="6"/>

<H2 ID="X5.14.1" SPLIT="0">Abbildung der Koppelproduktion</H2>
<P>Die in einem Koppelproduktionsprozess mit anfallenden Produkte werden mit <B>negativer Anzahl</B>
in die Fertigungsliste eingetragen. Es gelten folgende Fallunterscheidungen:</P>

<UL>
<LI>Produktionsprozesse, in denen ein <B>Hauptprodukt</B> gefertigt wird. Dabei fallen
Nebenprodukte an, für die
<UL>
<LI><P><B>kein eigener Bedarf</B> besteht, sondern die veräußert werden, z.B. Recycling von
Schnittabfällen. Hier spielt der kalkulatorische Aspekt eine Rolle, weil durch die Veräußerung der
Nebenprodukte die Kosten für das gefertigte Hauptprodukt sinken. Dispositiv hat der Ausstoß
der Nebenprodukte dagegen keine Bedeutung.</P></LI>
<LI><P><B>Eigener Bedarf</B> besteht. Neben dem kalkulatorischen Aspekt kommt hier
der dispositive Aspekt hinzu: Bei Bedarf an Nebenprodukten müssen
Fertigungsvorschläge für die entsprechenden Hauptprodukte so eingeplant werden, dass die
benötigten Nebenprodukte in ausreichender Menge zum richtigen Zeitpunkt anfallen.</P></LI>
</UL></LI>
<LI>Produktionsprozesse, bei denen <B>kein Hauptprodukt</B> entsteht, sondern mehrere
unterschiedliche aber gleichrangige Produkte gefertigt werden.</LI>
</UL>



<H2 ID="X5.14.2" SPLIT="0">Beispiel Kunststoffgehäuse: Produktionsprozess ohne Hauptprodukt</H2>
<P>Als Beispiel für eine Koppelproduktion, bei der <B>kein Hauptprodukt</B> entsteht,
wird in der Folge die Fertigung eines linken und rechten Seitenteils für ein
Kunststoffgehäuse betrachtet. Die Seitenteile werden aus einer Kunststoffplatte gestanzt
und deren Größe im Verhältnis zur Produktionsmenge lässt es zu, dass bei diesem Produktionsprozess,
dem Stanzen der Kunststoffplatte, aus <B>einer</B> Kunststoffplatte <B>gleichzeitig</B> sowohl die
linke als auch die rechte, also <B>beide</B> Seitenteile gestanzt werden können.
Zur Umsetzung dieses Beispiels sind folgende Schritte notwendig:</P>



<H3 ID="X5.14.2.1" SPLIT="0">Erfassung der Stammdaten im [Artikel]</H3>
<P>Für dieses Beispiel müssen folgende Fertigungselemente angelegt werden:</P>

<DL>
<DT>Artikel <B>Kunststoffplatte</B></DT>
<DD>Als Rohmaterial, aus dem die beiden Seitenteile gestanzt werden.
Im Beispiel hat die Kunststoffplatte Abmessungen von 2 m x 3 m und einen Einkaufspreis
von 12 Euro. Diese Kunststoffplatte verursacht über ihren Einstandspreis Materialkosten.</DD>
<DT>Artikel <B>Seitenteil_rechts</B><BR/>Artikel <B>Seitenteil_links</B></DT>
<DD><P>Diese beiden Koppelprodukte sind "normale" Artikel.
Sie bekommen als <REF ID="X2.2.1.BSART">Beschaffungsart</REF> Eigenfertigung,
wenn sie ausschließlich oder überwiegend durch Koppelproduktion im eigenen Betrieb gefertigt
werden, oder sie bekommen als Beschaffungsart Fremdbeschaffung, wenn sie überwiegend
fremdbeschafft und nur ausnahmsweise durch Koppelproduktion aus dem eigenen Betrieb
beschafft werden.</P>
<P>Diese beiden Artikel können mit beliebiger <REF ID="X2.2.1.DISPO">Dispositionsart</REF>
versehen werden, allerdings mit der Ausnahme, dass für Koppelprodukte die Dispositionsart
Variantenbezogen nicht sinnvoll ist und daher nicht verwendet werden sollte.</P></DD>
<DT>Arbeitsgang <B>Stanzen</B></DT>
<DD>Mit diesem Arbeitsgang wird die Kunststoffplatte so bearbeitet, dass linke und rechte Seitenteile aus
ihr entstehen. Im Beispiel hat der Arbeitsgang 10 min Rüstzeit und 10 s Einzelzeit.
Der Arbeitsgang verursacht Fertigungs- und eventuell Sonderkosten.</DD>
</DL>

<OL>
<LI><P>Legen Sie nun den Artikel Seitenteile an. Er ist ein Scheinartikel, der nie selbst gefertigt
wird, sondern lediglich als Träger der in Schritt 2 angelegten Fertigungsliste dient. Er bekommt
die Beschaffungsart Eigenfertigung und die Dispositionsart Leer, weil nicht er
selbst dispositionsrelevant ist, sondern lediglich seine Fertigungsliste.</P></LI>

<LI><P>Tragen Sie nun im Register Fertigungsliste die im Beispiel genannten Daten ein.
Die Koppelprodukte Seitenteil_rechts und Seitenteil_links fließen nicht in den Produktionsprozess ein,
sondern entstehen an dieser Stelle des Produktionsprozesses. Aus diesem Grund ist hier die
<B>Anzahl</B> mit negativem Vorzeichen anzugeben.</P>

<TABLE FORMAT="|L|L|L|L|L|">
<TR>
<TH>Maske Artikel<BR/>
Datensatz Seitenteile<BR/>
Register Fertigungsliste<BR/>
Tabelle:</TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH>
</TR>
<TR>
<TD><B>Pos</B></TD>
<TD><B>Sachnummer</B></TD>
<TD><B>Länge/tr Einheit</B></TD>
<TD><B>Breite/te Einheit</B></TD>
<TD><B>Menge/Anzahl Einheit</B></TD>
</TR>
<TR>
<TD>1</TD>
<TD>Kunststoffplatte</TD>
<TD>300 mm</TD>
<TD>200 mm</TD>
<TD>1</TD>
</TR>
<TR>
<TD>2</TD>
<TD>Seitenteil_rechts</TD>
<TD></TD>
<TD></TD>
<TD><B>-1</B> Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD>3</TD>
<TD>Seitenteil_links</TD>
<TD></TD>
<TD></TD>
<TD><B>-1</B> Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD>4</TD>
<TD>A (Arbeitsgang) Stanzen</TD>
<TD>10 min</TD>
<TD>10 s</TD>
<TD>1</TD>
</TR>
</TABLE>
</LI>
</OL>



<H4 ID="X5.14.2.2" SPLIT="0">Vorkalkulation</H4>
<P>Die Kalkulation des Scheinartikels basiert auf der sog. Restwertmethode. Dabei werden die Kosten des
Inputs auf das Hauptprodukt umgelegt. Davon abgezogen wird der Wert der Nebenprodukte (Koppelprodukte).
Der verbleibende Rest ist der Wert des Hauptprodukts. Die Koppelprodukte entlasten also kostenmäßig das
Hauptprodukt, können aber nur Materialkosten entnehmen.</P>

<P>Da der Wert der Koppelprodukte nicht bekannt ist, kann er nicht automatisch von der Kalkulation ermittelt
werden, sondern muss vom Anwender als <REF ID="X2.2.1.EKPR">eigener Basispreis</REF> vorgegeben werden.
Im Beispiel kann das so geschehen: Da das Hauptprodukt hier ein Scheinartikel ist, müssen die Preise der
Koppelprodukte so verteilt werden, dass bei der Kalkulation des Scheinartikels keine Restkosten übrig bleiben.</P>

<OL>
<LI><P>Kalkulieren Sie den Artikel Seitenteile ohne Preise der Koppelprodukte.
Im Beispiel werden Herstellkosten von 0.2972 Euro errechnet.</P></LI>
<LI><P>Die kalkulierten Herstellkosten verteilen Sie nun auf die Koppelprodukte.
Da im Beispiel beide Seitenteile flächengleich sind, halbieren Sie die Herstellkosten.</P>

<P>Tragen Sie bei den Artikeln Seitenteil_rechts und Seitenteil_links im [Artikel] Register
Kalkulation, Bewertung jeweils ein:</P>

<UL>
<LI><P><REF ID="X2.2.1.KBPR">Materialkostenbasis</REF>: Eigener Basispreis inkl. FL-Kosten</P></LI>
<LI><P><REF ID="X2.2.1.EKPR">Eigener Basispreis</REF>: 0,1486 EUR</P></LI>
<LI><P>für die Materialkostenverbuchung als <REF ID="X2.2.1.PLANPR">Planpreis 1</REF>: 0,1486 EUR.</P></LI>
</UL>
</LI>
<LI><P>Nun kalkulieren Sie den Artikel Seitenteile nochmals. Dabei werden als
Kalkulationsergebnisse folgende Gesamtkosten ausgegeben:</P>

<TABLE FORMAT="|L|L|">
<TR><TD>Materialkosten</TD><TD><B>-</B> 0,0972</TD></TR>
<TR><TD>...</TD><TD>...</TD></TR>
<TR><TD>...</TD><TD>...</TD></TR>
<TR><TD>Fertigungskosten fix</TD><TD>0,0194</TD></TR>
<TR><TD>Fertigungskosten variable</TD><TD>0,0778</TD></TR>
<TR><TD><B>Herstellkosten</B></TD><TD><B>0,0000</B></TD></TR>
</TABLE>

<P>Die Herstellkosten des Scheinartikels sind jetzt 0,0000, es bleiben also keine Restkosten
übrig.</P>
</LI>
</OL>

<PP TYPE="HINT">
<P>Im Beispiel haben die Artikel Seitenteil_rechts und Seitenteil_links keine eigenen Fertigungslisten.
Sollten sie eine haben und ist als Beschaffungsart Eigenfertigung eingetragen, wird die
Fertigungsliste von der Vorkalkulation ausgewertet. Die Resultate der einzelnen Kostenarten werden
negativ in die höhere Ebene weitergereicht. Die <REF ID="X2.2.1.MANZ.MARK1">Durchlaufzeit</REF>
wird nicht in die <REF ID="X2.8.3.6.WBZ">Wiederbeschaffungszeit</REF> eingerechnet.</P>
</PP>



<H3 ID="X5.14.2.3" SPLIT="0">Verhalten der Disposition</H3>
<P>Hier im Beispiel entstehen Bedarfe an Koppelprodukten durch:</P>

<MARK ID="X5.14.MARK1"/>
<UL>
<LI>1 Auftrag über 120 Stück Seitenteil_links</LI>
<LI>1 Auftrag über 1 Stück Seitenteil_links.</LI>
</UL>

<P>Über die Disposition werden zunächst Beschaffungsvorschläge <B>für die Koppelprodukte
selbst</B> mit den Angaben zur Beschaffungs- und zur Dispositionsart erstellt, die in den
Koppelprodukten ausgewählt sind.</P>

<P>Da es im Allgemeinen viele verschiedene Scheinartikel geben wird, in denen das gleiche
Koppelprodukt anfällt, ermittelt die Disposition nicht, über welche dieser Scheinartikel die
benötigten Koppelprodukte erzeugt werden.</P>

<P>Als Extremfall sei die Zuschnittsoptimierung durch eine externe Software genannt, die
die Kombination der Teile festlegt. Der Disponent muss also für den Bedarf an Koppelprodukten
selbst Fertigungsvorschläge für die passenden übergeordneten Scheinartikel anlegen, aus
denen in der richtigen Menge und zum richtigen Datum die benötigten Koppelprodukte
erzeugt werden.</P>

<P>Im Beispiel wird ein Fertigungsvorschlag für 130 Scheinartikel Seitenteile vom
Disponenten angelegt, der mit dem <REF ID="X3.RTERM">Bedarfstermin</REF> 26.09.JJJJ einige Tage vor dem Endtermin der Koppelprodukte
fertig wird. Damit werden über den Bedarf hinaus produziert:.</P>

<UL>
<LI>Seitenteil_links: 9 Stück (130 minus 120 minus 1 aus den beiden
<REF ID="X5.14.MARK1">Aufträgen</REF>)</LI>
<LI>Seitenteil_rechts: 130 Stück (bisher kein Auftrag).</LI>
</UL>

<P>Decken die vom Disponenten angelegten Fertigungsvorschläge die Bedarfe ab, entfallen im
darauf folgenden Dispositionslauf die Beschaffungsvorschläge für die Koppelprodukte automatisch,
die die Disposition zuvor angelegt hatte. Sie werden durch die Zugänge aus der Koppelproduktion
ersetzt. In der Plankarte werden ausgegeben:</P>

<UL>
<LI>Zugang: 130 Seitenteile</LI>
<LI>Abgang: 120 Seitenteil_links</LI>
<LI>Abgang: 1 Seitenteil_links</LI>
</UL>

<P>Kommen die Koppelprodukte entweder nicht termingerecht oder in nicht ausreichender
Menge, so verbleiben Beschaffungsvorschläge über die fehlenden Restmengen.</P>



<H4 ID="X5.14.2.4" SPLIT="0">Fertigung</H4>
<P>Der Fertigungsvorschlag über 130 Seitenteile, den der Disponent angelegt hat, sieht in seiner
Auftragsfertigungsliste wie folgt aus:</P>

<TABLE FORMAT="|L|L|L|L|L|">
<TR>
<TH>Maske <REF ID="X5.11.6.3">Auftragsfertigungsliste</REF><BR/>
Artikel Seitenteile<BR/>
Offene Menge: 130<BR/>
Tabelle:</TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH>
</TR>
<TR>
<TD><B>Pos</B></TD>
<TD><B>Sachnummer</B></TD>
<TD><B>Länge/tr Einheit</B></TD>
<TD><B>Breite/te Einheit</B></TD>
<TD><B>Menge/Anzahl Einheit</B></TD>
</TR>
<TR>
<TD>1</TD>
<TD>Kunststoffplatte</TD>
<TD>300 mm</TD>
<TD>200 mm</TD>
<TD>1</TD>
</TR>
<TR>
<TD>2</TD>
<TD>Seitenteil_rechts</TD>
<TD></TD>
<TD></TD>
<TD><B>-1</B> Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD>3</TD>
<TD>Seitenteil_links</TD>
<TD></TD>
<TD></TD>
<TD><B>-1</B> Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD>4</TD>
<TD>A (Arbeitsgang) Stanzen</TD>
<TD>10 min</TD>
<TD>10 s</TD>
<TD>1</TD>
</TR>
</TABLE>

<P>Nachdem der Fertigungsvorschlag zur Produktion freigegeben wurde,
im Beispiel entsteht der Betriebsauftrag 1002, können entweder über Materialentnahmen
oder über Arbeitsgangrückmeldung die Koppelprodukte gebucht werden:</P>

<DL>
<DT>Buchung über <REF ID="X5.5.7">Materialentnahmen</REF></DT>
<DD>
Mit dieser Funktion
<UL>
<LI>sowohl Rohteile abgebucht</LI>
<LI>als auch Koppelprodukte zugebucht werden.</LI>
</UL>

<P>Es werden die real entnommenen Rohteile (im Beispiel 1.5 Kunststoffplatten) abgebucht und die
real produzierten Koppelprodukte (im Beispiel 128 Stück Seitenteil_rechts und 127 Stück Seitenteil_links)
zugebucht. Die Differenz zu den 130 jeweils disponierten Stück sind zum 20.09.JJJJ noch nicht produziert.</P>

<TABLE FORMAT="|L|L|L|L|L|">
<TR>
<TH>Maske Materialentnahme<BR/>
Betriebsauftrag/Arbeitsschein: 1002<BR/>
Artikel Seitenteile<BR/>
Offene Menge: 130<BR/>
Verfügbare Menge: 130<BR/>
Tabelle:</TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH>
</TR>
<TR>
<TD><B>Menge</B></TD>
<TD><B>Einheit</B></TD>
<TD><B>Artikel</B></TD>
<TD><B>Lagerplatz</B></TD>
<TD><B>Lagereinheit (LE)</B></TD>
</TR>
<TR>
<TD>1,5</TD>
<TD>Stück</TD>
<TD>Kunststoffplatte</TD>
<TD>F1</TD>
<TD>Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD><B>-</B> 128</TD>
<TD>Stück</TD>
<TD>Seitenteil_rechts</TD>
<TD>F2</TD>
<TD>Stück</TD>
</TR>
<TR>
<TD><B>-</B> 127</TD>
<TD>Stück</TD>
<TD>Seitenteil_links</TD>
<TD>F3</TD>
<TD>Stück</TD>
</TR>
</TABLE>

<P>Im Lagerbewegungsjournal wird dargestellt, dass das Rohmaterial Kunststoffplatte abgebucht
und die Koppelprodukte Seitenteil_rechts und Seitenteil_links zugebucht wurden.</P>

<TABLE FORMAT="|L|L|L|L|L|L|L|L|">
<TR>
<TH>Maske Lagerbewegungsjournal<BR/>
Tabelle:</TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH><TH></TH>
</TR>
<TR>
<TD><B>Datum</B></TD>
<TD><B>Artikel</B></TD>
<TD><B>Beleg vom</B></TD>
<TD><B>Buchungsart</B></TD>
<TD><B>Von Lagerplatz</B></TD>
<TD><B>Nach Lagerplatz</B></TD>
<TD><B>Zugang</B></TD>
<TD><B>Abgang</B></TD>
</TR>
<TR>
<TD>20.09.JJJJ</TD>
<TD>Kunststoffplatte</TD>
<TD>1002 20.09.JJJJ</TD>
<TD>Abgang</TD>
<TD>F1</TD>
<TD></TD>
<TD>0</TD>
<TD>1,5</TD>
</TR>
<TR>
<TD>20.09.JJJJ</TD>
<TD>Seitenteil_rechts</TD>
<TD>1002 20.09.JJJJ</TD>
<TD>Zugang</TD>
<TD></TD>
<TD>F2</TD>
<TD>128</TD>
<TD>0</TD>
</TR>
<TR>
<TD>20.09.JJJJ</TD>
<TD>Seitenteil_links</TD>
<TD>1002 20.09.JJJJ</TD>
<TD>Zugang</TD>
<TD></TD>
<TD>F2</TD>
<TD>127</TD>
<TD>0</TD>
</TR>
</TABLE>
</DD>
<DT>Buchung durch Arbeitsgangrückmeldung</DT>
<DD>
<P>Wenn keine <REF ID="default.F1.MANBU">manuelle Entnahme</REF>
vorgesehen ist, wird das Material automatisch mit den Arbeitsscheinen gebucht, d.h. die Koppelprodukte
werden automatisch zugebucht. Im Beispiel meldet die Person Nr. 7801 den Arbeitsgang Stanzen mit
0.5 Std und komplett 130 Scheinartikeln zurück.</P>

<P>Im Lagerbewegungsjournal ist nach dem Buchen dieses Rückmeldebelegs ein Abgang von 1.3 Stück Kunststoffplatten
und je ein Zugang von 130 Stück Seitenteil_rechts und Seitenteil_links verzeichnet.</P>

<PP TYPE="HINT">
Sind die Koppelprodukte in der Fertigungsliste unter dem Arbeitsgang aufgeführt, liegen sie zeitlich hinter
ihm und werden bei der Rückmeldung dieses Arbeitsgangs noch nicht gebucht. Melden Sie in dem
Fall den Betriebsauftrag zurück, damit die Koppelprodukte gebucht werden.</PP>
</DD>
</DL>

<PP TYPE="HINT">
Auch der Scheinartikel Seitenteile wird in jedem Fall dem Lager zugebucht.</PP>



<H3 ID="X5.14.2.5" SPLIT="0">Nachkalkulation</H3>
<P>Die Nachkalkulation ermittelt die Kosten mit real gebuchten Materialmengen und
Fertigungszeiten. Die Kosten für den Scheinartikel Seitenteile setzen sich aus den Materialkosten
für die Kunststoffplatte und Lohn- und Fertigungskosten für den Arbeitsgang Stanzen zusammen und
werden um die Planpreise aus den gefertigten Koppelprodukten Seitenteil_rechts und Seitenteil_links
reduziert.</P>

<P>Im Beispiel hat der Scheinartikel Seitenteile um 0,0547 Euro höhere Herstellkosten.
D.h., die Koppelprodukte haben jedes einen Preis von 0,17595 Euro anstelle der 0,1486 Euro,
die als eigener Basispreis eingetragen waren.</P>



<H1 ID="X5.12">Betriebsdatenerfassung</H1>
<P>Die <INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Betriebsdatenerfassung">Betriebsdatenerfassung, (BDE)</INDEX>
dient der Aufnahme und Verwaltung von Zeit- und Produktionsdaten. Sie finden sie unter dem gleichnamigen
Menüpunkt in der Kommandoübersicht.</P>

<PP TYPE="HINT" TITLE="Übernahme individueller Felder">
Individuelle Felder in den BDE-Objekten [<REF ID="X5.12.2.MASK.90">Auftragszeit</REF>] und
[<REF ID="X5.12.3.MASK.91">Kurzläufer</REF>] können in die <REF ID="X5.6">Rückmeldung</REF>
kopiert werden. Dafür stehen die Aufrufparameter 59400 (Auftragszeit) und 59401 (Kurzläufer) zur Verfügung.</PP>

<CONTENTS ID="X5.12" MAXLEVEL="6"/>

<H2 ID="X5.12.8">Erfassung von Zeitdaten und Zeitstempelungen</H2>
<P>Zeit- und Produktionsdaten können sowohl am <REF ID="X5.12.6">BDE-Terminal</REF> als auch am Büroterminal
erfasst werden. Die Zeit- und Produktionsdaten werden erfasst als <REF ID="X5.12.1.MASK.92">Personalzeit</REF>,
die <REF ID="X5.12.2.MASK.90">Auftragszeit</REF> und <REF ID="X5.12.3.MASK.91">Kurzläufer</REF>.</P>

<P><INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Zeitdaten">Zeitdaten</INDEX>
sind Personalzeiten und Auftragszeiten
der folgenden Zeitstempelarten:</P>

<UL>
<LI>Kommt</LI>
<LI>Geht</LI>
<LI>Dienstgang</LI>
<LI>Beginn der Auftragsabwicklung</LI>
<LI>Unterbrechung der Auftragsabwicklung</LI>
<LI>Auftragskurzläufer.</LI>
</UL>

<P>Die <INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Zeitstempelungen">Zeitstempelungen</INDEX>
können über die Kommandoübersicht [Erfassungsdialog Rückmeldung Arbeitsplatz] erfasst werden.
Zeitstempelungen werden bei der <REF ID="X5.12.6">Übernahme</REF>
soweit wie möglich zu Zeitpaaren zusammengefasst:</P>

<UL>
<LI>Kommt - Geht</LI>
<LI>Kommt - Dienstgang</LI>
<LI>Beginn - Unterbrechung</LI>
<LI>Beginn - Ende</LI>
<LI>Kurzläufer (kann nicht zusammengefasst werden).</LI>
</UL>

<P>Sofern <REF ID="X2.6.17.AUTOBD">Automatisches Auftragsende</REF> konfiguriert ist, werden bei einer
Geht-Stempelung alle zu diesem Zeitpunkt offenen Auftragszeitpaare automatisch abgeschlossen.</P>

<P>Für die Zeit- und Produktionsdaten werden aus dem Firmenstamm
[<REF ID="X2.6.20">Tagespläne</REF>] und [Schichtpläne] als Verarbeitungsgrundlage
benötigt. Für jeden Mitarbeiter sollte auch ein <REF ID="X2.5.SPLAN">Schichtplan</REF>
eingetragen sein.</P>

<P>Mit einem Kommando, z.B. Auftragszeit, wird jeweils ein neues Zeitpaar erzeugt.
Bei der Buchung der Zeitpaare werden im Falle der Auftragszeit Rückmeldungen
für die Fertigung erzeugt, z.B. durch Auftragszeit und Betriebsauftrag.
Nach der Buchung der Personalzeit erfolgt die Weitergabe an die Lohnbuchhaltung.</P>



<H2 ID="X5.12.1">Personalzeit</H2>
<MARK ID="X5.12.1.MASK.92"/>
<P>Über die <INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Personalzeit">Personalzeit</INDEX>
erfassen Sie die Personalzeitstempel zur Feststellung der An- und Abwesenheit von Mitarbeitern.</P>

<H ID="X5.12.1.ISTZEIT">Ist-Zeit</H>
<P>Das Feld gibt die Anwesenheitszeit des Mitarbeiters unter Ausschluss der
Pausen an. Bei der Errechnung der Pausenzeiten werden (in dieser Reihenfolge)
Karenz, Vor- und Nachlaufzeiten und das Zeitgitter einbezogen. Eine
<REF ID="X2.6.20.RANFZEIT">Karenzzeit</REF> führt im angegebenen Intervall
weder bei Zu-spät-Kommen noch bei Zu-früh-Gehen zu Zeitabzug. Dies gilt auch für die
<REF ID="X2.6.20.RANFZEIT">Pausen</REF>. Die Festlegung einer Vorlaufzeit vor Rahmenbeginn
oder Pausenende führt im angegebenen Intervall zu <REF ID="X2.6.20.RANFZEIT">Zeitabzug</REF>.
Die Festlegung einer Nachlaufzeit nach Rahmenende bzw. Pausenbeginn führt ebenfalls zu Zeitabzug.
Alle Zeitpunkte werden auf das angegebene Zeitgitter gerundet. Bei Kommt-Buchungen wird auf den
nächsthöheren, bei Geht-Buchungen auf den nächst niederen Zeitgitterwert gerundet.</P>

<PP TYPE="EXAMPLE">

Zeitpaar:<BR/>
Anfang: 6:00 Uhr<BR/>
Ende: 12:45 Uhr<BR/>
Pause 1: 5:30 bis 5:45 Uhr<BR/>
Pause 2: 9:00 9:30 Uhr<BR/>
Pause 3: 12:30 13:30 Uhr <BR/>
<BR/><BR/>
Brutto-Ist-Zeit =  6.75 Std. (12.75 - 6.00)<BR/>
- Pausenzeit 1  =  0.00 Std. (außerhalb der Anwesenheit)<BR/>
- Pausenzeit 2  =  0.50 Std. <BR/>
- Pausenzeit 3  =  0.25 Std. (teilweise außerhalb Anwesenheit)<BR/><BR/>
Anwesenheitszeit =  6.00 Std.
</PP>

<P>Die Ist-Zeit kann nur dann berechnet werden, wenn das Zeitpaar einen Anfang und
ein Ende hat. Mit einem Eintrag ins Feld <REF ID="X5.12.KORR">Korrektur</REF> kann die errechnete
Ist-Zeit korrigiert werden.</P>

<MARK ID="X5.12.1.SCHICHT"/>
<H ID="X5.12.1.TPLAN">Schicht, Tagesplan</H>
<P>Tragen Sie hier eine Schicht bzw. einen <REF ID="X2.6.20">Tagesplan</REF> ein,
falls sie der Personalzeitstempelung zugeordnet werden sollen. Wurde die Buchung Kommt
an einem BDE-Terminal erfasst oder ist das Feld Tagesplan leer, erfolgt eine automatische
Schichtzuordnung:</P>

<P>Bei der Stempelung "Kommt" wird geprüft, ob für den betreffenden Mitarbeiter
ein Personalzeitdatensatz vorhanden ist, der innerhalb der letzten 10 Stunden vor der
eingetragenen Anfangszeit beginnt. Ist dies der Fall, wird davon ausgegangen, dass
die neue Stempelung zur selben Schicht gehört. Tagesplan und Schichtkennzeichen der
Personalzeit werden in die neue Stempelung übernommen. Andernfalls werden die Schicht
und der Tagesplan anhand des <REF ID="X2.6.21">Schichtplan</REF> ermittelt, auf den im
Stammdatensatz des Mitarbeiters verwiesen wird. Dabei wird der Tagesplan genommen, dessen
Anfangszeit der Anfangszeit des BDE-Datensatzes am nächsten liegt. Wenn die Differenz der
Anfangszeiten jedoch mehr als 10 Stunden beträgt, wird der Fehler "Tagesplan fehlt"
ausgegeben und kein Tagesplan bestimmt. Dazu wird die Kommt-Zeit mit dem Rahmenbeginn
der in Frage kommenden Tagespläne verglichen. Wenn keine Schicht
ermittelt werden kann, wird als Schichtnummer 0 eingegeben.</P>

<PP TYPE="HINT">
Wird das Feld "Tagesplan" geleert, werden Schicht und Tagesplan automatisch
neu berechnet. Dies kann bei Korrekturen der Anfangszeit sinnvoll sein.</PP>

<MARK ID="X5.12.1.SCHICHTEND"/>
<H ID="X5.12.1.SCHICHTANF">Schichtanfang, Schichtende</H>
<P>Das Feld <B>Schichtanfang</B> enthält den Verweis auf die erste
Stempelung der Schicht des Mitarbeiters. In der ersten Stempelung
bleibt das Feld zunächst leer.</P>

<P>Das Feld <B>Schichtende</B> enthält den Verweis auf die letzte Stempelung der
Schicht des Mitarbeiters. In der letzten Stempelung bleibt das Feld zunächst leer.</P>

<P>Die Bestimmung der ersten und letzten Stempelung erfolgt dynamisch. Dabei wird
ausgehend von Anfangsdatum und -zeit jeweils 10 Stunden zurück (Schichtanfang)
bzw. vorwärts (Schichtende) gesucht. Die erste bzw. letzte gefunden Stempelung, die
mit Mitarbeiter und Schicht übereinstimmt, bestimmt dann Schichtanfang und
Schichtende. Diese Werte werden in diese Felder ausgegeben.</P>



<H2 ID="X5.12.2">Auftragszeit</H2>
<MARK ID="X5.12.2.MASK.90"/>
<P>Über die <INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Auftragszeit">Auftragszeit</INDEX>
erfassen Sie Zeitstempelungen zum Anfang und Ende von Aufträgen.
Auftragszeitstempel dienen der Erfassung von Produktivzeiten.
Diese Maske wird angesteuert vom Infosystem <REF ID="X5.13.13">10521 WORKLIST</REF>.</P>

<MARK ID="X5.12.2.ASNR"/>
<H ID="X5.12.2.ASMA">Arbeitsschein</H>
<P>In dieses Feld wird die Betriebsauftragsnummer oder die Arbeitsscheinnummer
eingetragen. Werden Auftragszeitstempel am BDE-Terminal erfasst, werden
u.U. inexistente Betriebsaufträge oder Arbeitsscheine gebucht.
Diese Nummern müssen manuell korrigiert werden.</P>

<H ID="X5.12.2.ISTZEIT">Ist-Zeit</H>
<P>In diesem Feld wird unter Ausschluss der Pausen gemäß Tagesplan
die Bearbeitungsdauer eines Auftrags ausgegeben.</P>

<PP TYPE="EXAMPLE">
Zeitpaar: 22:00 bis 4:15 Uhr<BR/>
Pause 1: 0:30 bis 1:00 Uhr<BR/>
Pause 2: 4:00 bis 4:30 Uhr<BR/><BR/>
Brutto-Ist-Zeit = 6.25 Std. (22:00 - 4:15)<BR/>
- Pausenzeit 1  = 0.50 Std.<BR/>
- Pausenzeit 2  = 0.25 Std (teilweise außerhalb Bearbeitungszeit)<BR/><BR/>
= Bearbeitungszeit = 5.50  Std.
</PP>

<P>Die Ist-Zeit kann nur dann berechnet werden, wenn es ein durch Anfang und Ende
definiertes Zeitpaar gibt. Über das Feld <REF ID="X5.12.KORR">Korrektur</REF> kann die
errechnete Ist-Zeit korrigiert werden.</P>

<MARK ID="X5.12.2.SCHICHT"/>
<H ID="X5.12.2.TPLAN">Schicht, Tagesplan</H>
<P>Tragen Sie hier einen Verweis auf eine Schicht- und eine
<REF ID="X2.6.20">Tagesplannummer</REF> ein. Damit können Sie einer Auftragszeitstempelung eine Schicht bzw. ein
Tagesplan zuordnen. Wurde der Auftragsbeginn an einem BDE-Terminal erfasst oder ist das Feld
Tagesplan leer, wird die Schichtzuordnung automatisch vorgenommen.</P>

<P>Wenn Sie auch mit Personalzeiten arbeiten, werden Schicht und Tagesplan
aus dem zugehörigen Personalzeitdatensatz übernommen. Ansonsten wird bei
Auftragsbeginn geprüft, ob für den betreffenden Mitarbeiter innerhalb
der letzten 10 Stunden vor dem gestempelten Zeitpunkt ein gültiges
Zeitpaar abgelegt ist. Ist dies der Fall, werden aus diesem Zeitpaar der
Tagesplan und das Schichtkennzeichen in die neue Stempelung übernommen.</P>

<P>Andernfalls werden die Schicht und der Tagesplan aus dem Schichtplan
ermittelt, auf den im Stammdatensatz des Mitarbeiters verwiesen wird. Dazu wird
die Anfangszeit mit dem Rahmenbeginn der in Frage kommenden Tagespläne
verglichen. Dabei kommt der Tagesplan zum Zug, dessen Anfangszeit der Anfangszeit des BDE-Datensatzes
am nächsten liegt. Als Schichtnummer wird 0 eingegeben, wenn keine Schicht ermittelt werden kann.</P>

<PP TYPE="HINT">
Wenn Sie das Feld Tagesplan leeren, werden Schicht und Tagesplan automatisch
neu berechnet. Dies kann bei Korrekturen der Anfangszeit sinnvoll sein.</PP>

<MARK ID="X5.12.3.STATUS"/>
<H ID="X5.12.2.STATUS">Status</H>
<P>In dieses Feld wird der <REF ID="X5.6.5.STATUS">Status</REF> der Rückmeldung des
Betriebsauftrages übernommen. Ist das Feld leer, wird der Status anhand von offener
Menge und zurückgemeldeter Gutmenge ermittelt. Die Statuskennzeichen Stern (*) und Minuszeichen
(-) sind geschützt und für den Kern reserviert.</P>



<H2 ID="X5.12.3">Kurzläufer</H2>
<MARK ID="X5.12.3.MASK.91"/>
<P>Für den <INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Kurzläufer">Kurzläufer</INDEX>
ist eine besondere Variante der
Auftragszeiterfassung vorgesehen. Beim Kurzläufer wird die Ist-Zeit nicht anhand der
Auftragszeitstempel berechnet, sondern manuell erfasst; in der Maske oder am BDE-Terminal. Diese
Form der Erfassung eignet sich besonders gut für Fertigungsabläufe, die nur von kurzer Dauer sind,
weil die angefallenen Ist-Zeiten zu einem späteren Zeitpunkt, z.B. nach Beendigung der
Fertigungsabläufe, aufgenommen werden können.</P>

<MARK ID="X5.12.3.ASNR"/>
<H ID="X5.12.3.ASMA">Arbeitsschein</H>
<P>Das Feld erfasst die Betriebsauftrags- oder die Arbeitsscheinnummer. Werden
Kurzläufer am BDE-Terminal erfasst, werden u.U. inexistente Betriebsaufträge
oder Arbeitsscheine in das Feld übernommen. Diese Nummern müssen manuell korrigiert werden.</P>

<H ID="X5.12.3.ISTZEIT">Ist-Zeit</H>
<P>Die Ist-Zeit ist die Bearbeitungsdauer eines Kurzläufers. Im Gegensatz zur
Auftragszeit und Personalzeit wird sie nicht errechnet, sondern erfasst.</P>

<H ID="X5.12.3.SCHICHT">Schicht</H>
<P>In diesem Feld kann einer Auftragszeitstempelung durch Eingabe der
Schichtnummer eine Schicht zugeordnet werden. Kann keine Schicht zugeordnet
werden, hat das Feld den Eintrag 0.</P>



<H2 ID="X5.12.5">Maskenübergreifende Feldhilfen</H2>
<H ID="X5.12.NUM">Identnummer</H>
<P>Jedes Zeitpaar wird über eine laufende Nummer identifiziert, deren <REF ID="X2.6.8">Nummernkreis</REF> im
Firmenstamm festgelegt wird. Danach wird sie vom System vergeben.</P>

<H ID="X5.12.SUCH">Suchwort</H>
<P>Jedes Zeitpaar erhält ein vorgegebenes
<INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Suchwort">Suchwort</INDEX>. Es setzt sich aus der
Kennung, dem Anfangsdatum und der Anfangsuhrzeit des Zeitpaares zusammen. Kennungen sind P für
Personalzeit und A für Auftragszeit/Kurzläufer. Das Datum hat die Form JJJJMMTT,
d.h. es sind vier Stellen für die Jahreszahl und jeweils zwei für die Monats- und
Tagesangabe vorgesehen. Zwischen Datum und Uhrzeit wird der Bindestrich als
Trennzeichen verwendet. Die Uhrzeit hat schließlich die Form HHMM, d.h. es sind
jeweils 2 Stellen für Stunden und Minuten reserviert. Als Suchwörter werden empfohlen:</P>

<DL>
<DT>Personalzeit</DT><DD>P + Datum + Uhrzeit</DD>
<DT>Auftragszeit</DT><DD>A + Datum + Uhrzeit</DD>
<DT>Kurzläufer</DT><DD>A + Datum + Uhrzeit.</DD>
</DL>

<PP TYPE="EXAMPLE">
Sie wollen zu dem Auftrag mit der Nummer 1234 ein Auftragszeitpaar erfassen. Dazu öffnen
Sie zunächst die Maske "Auftragszeit" über das gleichnamige Kommando der Kommandoübersicht.
Geben Sie nun ins Feld "A-Datum" 12.03.04 und ins Feld "A-Zeit" 7.30 ein. Im Feld "Suchwort"
wird automatisch A20040312-0730 (= A + Datum + Uhrzeit) ausgegeben. Analog wird das Suchwort für
Personalzeitpaare und Kurzläufer vorgeschlagen. Mit dem Suchwort können Zeitpaare, die innerhalb
eines Zeitraums liegen, aufgefunden werden.</PP>

<P>Über das Suchwort können Zeitstempel innerhalb eines bestimmten Zeitraums
oder von einem bestimmten Zeitpunkt an gesucht werden:</P>

<PP TYPE="EXAMPLE">
<DL>
<DT>A200401!A</DT><DD>alle Auftragszeitstempel und Kurzläufer ab Jan. 04</DD>
<DT>P200311!P0311</DT><DD>alle Personalzeitstempel im November 03</DD>
<DT>P20040125-07!P</DT><DD>alle Personalzeitstempel ab 25.01.04 07:00</DD>
</DL>
</PP>

<H ID="X5.12.MA">Mitarbeiter</H>
<P>Tragen Sie hier einen Mitarbeiter ein, dessen Zeiten erfasst werden sollen. Voraussetzung
für die Buchung der Auftragszeit oder des Kurzläufers ist der Eintrag einer
<REF ID="X2.5.LOHN">Lohngruppe</REF> im [Mitarbeiter]. Fehlt dieser Eintrag, scheitert
die Buchung.</P>

<H ID="X5.12.KORR">Korrektur</H>
<P>An dieser Stelle kann die Ist-Zeit verändert werden. Eine positive
Zeitangabe erhöht die Ist-Zeit, eine negative verringert sie.</P>

<PP TYPE="HINT">
Die korrigierte Ist-Zeit darf nicht negativ werden. Grundsätzlich ist in BDE-Datensätzen
keine Angabe von negativen Zeiten möglich. In Auftragszeiten können Sie nur Rückmeldungen
anlegen und dort negative Zeiten erfassen.</PP>

<PP TYPE="EXAMPLE">
<TABLE FORMAT="|c|c|c|">
<TR>
<TH>Ist-Zeit</TH>
<TH>Korrektur</TH>
<TH>korrigierte Ist-Zeit</TH>
</TR>
<TR><TD>8.5</TD>
<TD>+2.4</TD>
<TD>10.9</TD>
</TR>
<TR><TD>8.6</TD>
<TD>-0.25</TD>
<TD>8.35</TD>
</TR>
</TABLE>
</PP>

<H ID="X5.12.FK">Fehler</H>
<P>Ist die Zeitstempelung fehlerhaft oder konnte sie nicht richtig verarbeitet werden,
wird hier ein erläuternder Fehlertext ausgegeben. Nach der Korrektur der Zeitstempelung
verschwindet der Fehlertext.</P>

<PP TYPE="HINT">
Werden Stempeldaten <REF ID="X5.12.6">übernommen</REF>, wird in den Datensätzen
eine fehlende Lohngruppe im erfassten Mitarbeiter mit <TT>Falsche Lohngruppe</TT> ausgegeben.
Solche Datensätze können nicht gebucht werden.</PP>

<H ID="X5.12.ISTMGE">Gutmenge</H>
<P>Hier wird die zurückgemeldete Gutmenge ausgegeben, die innerhalb der Ist-Zeit
gefertigt worden ist.</P>

<H ID="X5.12.AUSMGE">Ausschussmenge</H>
<P>Das Feld zeigt den zurückgemeldeten Ausschuss an, der innerhalb der Ist-Zeit
angefallen ist.</P>

<H ID="X5.12.NAMGE">Nacharbeitsmenge</H>
<P>Das Feld zeigt die zurückgemeldete Menge an, die innerhalb der Ist-Zeit
nachgearbeitet worden ist.</P>

<H ID="X5.12.ZEICH">Bearbeiter</H>
<P>In diesem Feld wird bei der Erstellung oder Änderung des Datensatzes das
Bearbeiterzeichen aus dem Feld "Zeichen" der
<REF ID="X2.6.10">Passwortdefinitionen</REF> eingetragen. Zeitpaarsätze, die
per BDE-Terminal automatisch angelegt werden, erhalten keinen Eintrag.</P>

<H ID="X5.12.AUSSCH">Ausschussgrund</H>
<P>Tragen Sie in dieses Feld den Grund für die Entstehung von Ausschuss an.
Die Angabe wird in den <REF ID="X5.6.5.AUSSCH">Rückmeldungen</REF>
ausgegeben. Kürzel und ihre Bedeutung legen Sie selbst fest, z.B. 5 für
Werkzeugschaden oder MB für Materialbruch.</P>

<H ID="X5.12.UEBERTR">BDE-Datensatz ist zu buchen</H>
<P>Vollständig erfasste, fehlerfreie BDE-Datensätze, werden als zu buchen
gekennzeichnet. Sie werden beim Ausführen der Funktion
<REF ID="X5.12.4">Betriebsdaten buchen</REF> behandelt. Wenn sie
dabei gebucht werden, wird die Kennzeichnung wieder entfernt.</P>

<H ID="X5.12.TNR">Terminalnummer</H>
<P>In diesem Feld wird die Nummer des BDE-Terminals ausgegeben, an
dem die Zeitstempelung erfasst wurde. Handelt es sich um eine Stempelung "Geht", wird
die Terminalkennung der Stempelung "Kommt" ersetzt, sofern die Stempelung "Geht" mit der
Stempelung "Kommt" zu einem Zeitpaar zusammengefügt werden kann.</P>

<P>Handelt es sich um eine Stempelung, die die Unterbrechung einer Auftragsabwicklung markiert, wird die
Terminalnummer der Stempelung, die den Beginn der Auftragsabwicklung markiert, ersetzt, sofern die
Stempelung für die Unterbrechung mit der Stempelung für den Beginn zu einem Zeitpaar zusammengefügt
werden kann.</P>

<H ID="X5.12.SPERRE">Gesperrt</H>
<P>Ist dieses Feld markiert, wird der BDE-Datensatz nicht gebucht. Es wird automatisch markiert,
wenn ein Fertigungsvorschlag abgeschlossen und Betriebsauftrag und Arbeitsscheine gelöscht
werden. Das Feld ist erst wieder änderbar, wenn eine gültige Arbeitsscheinnummer eingetragen
wird.</P>

<PP TYPE="HINT">
Ist die Sperre gesetzt, wird ein BDE-Datensatz zwar nicht gebucht, er
steht aber dennoch in der Schlange der zu buchenden BDE-Datensätze.
Überprüfen Sie daher die gesperrten Sätze in regelmäßigen Abständen
und stornieren Sie sie, wenn sie nicht gebucht werden sollen, oder
geben Sie sie für die Übertragung frei, indem Sie die Markierung in diesem
Feld löschen und damit die Sperre entfernen.</PP>

<MARK ID="X5.12.DOSTORNO"/>
<H ID="X5.12.STORNO">Löschen, Storno</H>
<P>Sie haben 2 Möglichkeiten, BDE-Datensätze, die noch nicht gebucht sind, zu löschen:</P>
<DL>
<DT>Maskenfeld <B>Löschen</B></DT>
<DD>Ist dieses Feld markiert, wird der geladene BDE-Datensatz beim Speichern der
Dialogmaske gelöscht.</DD>
<DT>Button <B>Storno</B></DT>
<DD>Mit diesem Button wird der zum Ändern geladene BDE-Datensatz gelöscht.
</DD>
</DL>

<PP TYPE="HINT" TITLE="Löschen von BDE-Datensätzen mit EDP">
Der Button <B>Storno</B> ist nicht per EDP auslösbar. Um BDE-Datensätze per EDP
zu löschen, benutzen Sie das Feld <B>Löschen</B>.
</PP>

<H ID="X5.12.OFFEN">BDE-Datensatz ist offen</H>
<P>Personalzeit- oder Auftragszeitdatensätze, bei denen erst die Anfangszeit
eingetragen ist und die Endezeit noch fehlt, werden als offen gekennzeichnet.
</P>

<H ID="X5.12.IZEITERF">Erfasste Ist-Zeit</H>
<P>Werden Daten von einem BDE-Terminal übernommen, das die Ist-Zeit selbst
errechnet, dann wird diese Ist-Zeit in dieses Feld des BDE-Datensatzes übernommen.</P>

<MARK ID="X5.12.ANFZBER"/>
<MARK ID="X5.12.ENDZBER"/>
<MARK ID="X5.12.ANFDBER"/>
<H ID="X5.12.ENDDBER">Berechnetes Anfangsdatum, Berechnete Anfangszeit, Berechnete Endezeit, Berechnetes Enddatum</H>
<P>In diesen Feldern werden die aus den erfassten Anfangs- und Endezeiten
berechneten Daten ausgegeben. Bei der Berechnung werden das Zeitgitter sowie
Karenz-, Vorlauf- und Nachlaufzeiten aus dem <REF ID="X2.6.20">Tagesplan</REF> berücksichtigt. Aus den berechneten Anfangs- und Endezeiten wird die <REF ID="X5.12.1.ISTZEIT">Ist-Zeit</REF> berechnet.</P>

<MARK ID="X5.12.ANFDAT"/>
<H ID="X5.12.ANFZEIT">Anfangsdatum, Anfangszeit</H>
<P>Den Beginn eines Zeitpaares bestimmen Sie durch Anfangsdatum und Anfangszeit.
Werden Anfangsdatum und Anfangszeit eingetragen, wird die Schichtzuordnung vorgenommen,
falls das Feld <REF ID="X5.12.2.TPLAN">Tagesplan</REF> leer ist.</P>

<MARK ID="X5.12.ENDZEIT"/>
<H ID="X5.12.ENDDAT">Endezeit, Enddatum</H>
<P>Das Ende eines Zeitpaares bestimmen Sie durch Enddatum und Endezeit.
Die Spanne zu Anfangsdatum und Anfangszeit darf maximal 24 Stunden betragen. Wenn
Anfangsdatum und Anfangszeit eingetragen sind, wird bei Eingabe der Endezeit das Enddatum
ergänzt. Liegt die Endezeit nach der Anfangszeit, wird das Anfangsdatum übernommen.
Liegt die Endezeit vor der Anfangszeit, wird das Datum des folgenden Tages übernommen.</P>

<PP TYPE="EXAMPLE">
<H6>Endezeit nach Anfangszeit:</H6>

<TABLE FORMAT="|l|l|l|l|"><TR><TD>Beginn</TD>
<TD>Ende</TD>
<TD>Anfangsdatum</TD>
<TD>Vorschlag für das Enddatum</TD>
</TR>
<TR><TD>18:00</TD>
<TD>23:59</TD>
<TD>10.03.14</TD>
<TD>10.03.14</TD>
</TR>
</TABLE>


<H6>Endezeit vor Anfangszeit:</H6>

<TABLE FORMAT="|l|l|l|l|"><TR><TD>Beginn</TD>
<TD>Ende</TD>
<TD>Anfangsdatum</TD>
<TD>Vorschlag für das Enddatum</TD>
</TR>
<TR><TD>18:00</TD>
<TD>2:00</TD>
<TD>10.03.14</TD>
<TD>11.03.14</TD>
</TR>
</TABLE>
</PP>

<H ID="X5.12.CHARGE">Charge</H>
<P>Tragen Sie hier die Charge des Fertigteils ein. Sie wird in die erzeugte Rückmeldung
übernommen. Eine Chargenprüfung wird erst bei der Buchung des BDE-Satzes
durchgeführt. Im Fehlerfall wird der Satz <B>nicht</B> gebucht. Der
Fehlertext verweist dann auf eine unzulässige Chargennummer.</P>

<H ID="X5.12.MGR">Maschinengruppe</H>
<P>Tragen Sie in dieses Feld eine <REF ID="X2.4">Maschinengruppe</REF> ein, die in den
Stammdaten definiert ist und auf der die Kurzläufer oder der Auftrag gefertigt werden.</P>

<H ID="X5.12.UGR">Unterbrechungsgrund</H>
<P>In dieses Feld tragen Sie den Grund ein, der einen Dienstgang
notwendig macht. Sie haben die Möglichkeit, eigene Kürzel dafür zu definieren,
z.B. DIEN als Kürzel für Allgemeiner Dienstgang.</P>

<H ID="X5.12.RM">Rückmeldung</H>
<P>Bei der Buchung des BDE-Datensatzes wird eine Betriebsauftragsrückmeldung
erzeugt. Dabei wird der Verweis auf die erzeugte Rückmeldung hier eingetragen.</P>

<H ID="X5.12.MZEIT">Maschinenzeit</H>
<P>In [Auftragszeit] und [Kurzläufer] können Sie mit diesem Feld
die Maschinenzeit getrennt von der Arbeitszeit eines Mitarbeiters erfassen.
Sie benutzen das Feld wie folgt:</P>
<UL>
<LI>Wenn der Mitarbeiter ohne Maschine gearbeitet hat: in diesem Fall
steht im Feld Maschinenzeit eine 0. Dies ist das Standardverhalten.</LI>
<LI>Wenn die Maschine losgelöst vom Mitarbeiter gearbeitet hat: hier
ist die Ist-Zeit 0 und Sie tragen die Maschinenzeit ein. Sie können die
Ist-Zeit auf 0 setzen, indem Sie sie ins Feld Korrektur eintragen.</LI>
<LI>Wenn Mitarbeiter und Maschine synchron zusammengearbeitet haben: in
diesem Fall übernehmen Sie die Ist-Zeit in die Maschinenzeit.</LI>
</UL>

<P>Der Inhalt der Maschinenzeit wird beim Übertragen der
Auftragszeiten und Kurzläufer in die erzeugte Rückmeldung in das
gleichnamige <REF ID="X5.6.5.MZEIT">Feld</REF> übernommen.</P>

<MARK ID="X5.12.STORNOREST"/>
<H ID="X5.12.MANREST">Restmenge mitbuchen, Restmenge stornieren</H>
<P>Wenn Sie diese Felder in [Auftragszeit] und [Kurzläufer] markieren, werden diese
Informationen beim Buchen in die Felder <REF ID="X5.6.5.MANREST">Restmenge mitbuchen</REF>
und <REF ID="X5.6.5.STORNOREST">Restmenge stornieren</REF> der entstehenden [Rückmeldung]
übernommen. Dadurch steuern Sie das entsprechende Verhalten der Rückmeldung.</P>

<H ID="X5.12.SOFORT">Beleg buchen</H>
<P>Wenn Sie den Beleg beim Speichern buchen wollen, markieren Sie dieses Feld.
Gleichzeitig wird eine <REF ID="X5.12.RM">Rückmeldung</REF> gebucht. Voraussetzung für eine erfolgreiche
Buchung der Rückmeldung, die auch zu einer Lagerbuchung führt, sind vollständige Zeitpaare aus
<REF ID="X5.12.ANFZEIT">Anfangszeiten</REF> und <REF ID="X5.12.ENDZEIT">Endezeiten</REF>.</P>

<H2 ID="X5.12.4">Betriebsdaten buchen</H2>
<P>Wählen Sie über die Kommandoübersicht mit [Betriebsdatenerfassung]
[Buchung] die Zeitpaare aus, die Sie
<INDEX PRIO="P" NAME="Betriebsdatenerfassung (BDE)" TITLE="Betriebsdaten buchen">buchen</INDEX>
möchten. Nach der Buchung können die BDE-Datensätze nicht mehr geändert werden.
Sie können aber weiterhin eingesehen werden.</P>

<P>Aus Auftragszeiten und Kurzläufern werden Rückmeldungen der Fertigung erzeugt. Personalzeiten
können an ein externes Personalzeitauswertungs- oder Lohnbuchhaltungssystem weitergegeben werden.
Die BDE-Datensätze werden entweder einzeln nach direkter Auswahl oder pauschal unter Vorgabe eines
Stichtags übernommen.</P>

<P>Die Buchung der Auftragszeitpaare in die Fertigung läuft in 2 Schritten ab.</P>

<OL>
<LI>Zunächst wird für jedes Zeitpaar mit [Betriebsdatenerfassung] [Buchung]
eine Rückmeldung erzeugt.</LI>
<LI>Rückmeldungen, die aus BDE-Datensätzen erzeugt wurden, müssen wie manuell erfasste
Rückmeldungen gebucht werden. Dies geschieht über die Kommandoübersicht mit [Rückmeldebelege buchen].</LI>
</OL>

<PP TYPE="HINT">
Rückmeldungen können bis zur Buchung bearbeitet werden.</PP>

<P>Bei der Buchung von Personalzeiten werden die Identnummern der noch nicht gebuchten
Personalzeitsätze an die Datei <TT>BDE_PERS</TT> angefügt. Ein Programm zur Übernahme in Fremdsysteme
kann die BDE-Datensätze dann anhand dieser Identnummernliste auswerten. Nach der Übertragung ist
sichergestellt, dass die BDE-Datensätze nicht mehr verändert werden können.</P>

<P>Mit [Auftragszeit und Betriebsauftrag] werden aus Auftragszeiten Betriebsauftragsrückmeldungen
erzeugt, die sofort gebucht werden. Damit können Sie mehrere Auftragszeiten
für denselben Arbeitsschein in einem Schritt buchen.</P>

<PP TYPE="HINT" TITLE="Buchung BDE-Datensatz trotz Scheitern der Buchung der Rückmeldung">
Wenn die Buchung einer Rückmeldung fehlschlägt, weil z.B. der
Benutzer beim Buchen der Rückmeldung wegen einer Sperre abbricht,
wird der BDE-Datensatz trotzdem gebucht. Die Rückmeldung muss dann getrennt
<REF ID="X5.6.7">gebucht</REF> werden.</PP>

<PP TYPE="HINT" TITLE="Buchung BDE-Datensatz mit EDP">
Das Buchungsprogramm <TT>Auftragszeit und Betriebsauftrag</TT> muss im Batchmodus
mit <TT>Einzeln auf Anfrage übernehmen</TT> oder <TT>Zum Stichtag</TT> laufen.
Wenn nur eine Auftragszeit per ID gebucht wird, z.B.
<![CDATA[*<(PDC)> 'ID' <(Transfer)>, (OrderTimeAndWorkOrder) )]]>,
wird die Auftragszeit gebucht, aber nicht die Rückmeldung.</PP>



<H2 ID="X5.12.6">Übernahme von Stempeldaten</H2>
<P>Zur Übernahme von Daten und Weitergabe an die Auftragszeiten steht das Infosystem
10521 <REF ID="X5.13.13">Arbeitsvorratsliste</REF> oder die App abas Mobile Shopfloor
zur Verfügung.</P>


<H2 ID="X5.12.7.1">Infosystem BDE-Auswertungen</H2>
<MARK ID="X5.12.7.1.FARBE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MASK"/>
<P>Das Infosystem 10211 LAZEIT hat folgende Funktionen:</P>

<UL>
<LI>Ausgabe von Auftragszeiten nach Betriebsaufträgen, Maschinengruppen, Mitarbeitern
oder Nummern der Betriebsdatenerfassung (BDE)</LI>
<LI>Zeitvergleich von Personal- und Auftragszeitstempelungen eines Mitarbeiters</LI>
<LI>Druckausgabe über JasperReports, Layout LAZEIT.</LI>
</UL>

<MARK ID="X5.12.7.1.BDE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ZEITNACHWEIS"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.LISTEM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.KAPAZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.STATUS"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BETR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.FEHLER"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BZEITVERGL"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ABWESEND"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ANWOFFAS"/>
<H ID="X5.12.7.1.ANWESEND">Auswertungsart</H>
<P>In diesem Abschnitt können Sie Kriterien für Berichte, Listen und Zeiten
bestimmen, zu denen Sie die Daten selektieren wollen.
Beim Füllen der Tabelle werden nicht immer alle Felder berechnet und angezeigt.
Je nach Selektion gibt es auch Tabellenfelder, die leer bleiben.<BR/>
Sie können gleichzeitig nur eines dieser Kriterien auswählen. Im Einzelnen bedeuten:</P>

<DL>
<DT>Offene Personalzeiten</DT><DD><P>Hierfür muss ein Mitarbeiter oder ein
Mitarbeiterbereich eingegeben werden. Danach werden für Mitarbeiter oder Mitarbeiterbereiche alle offenen
Personalzeiten ausgegeben. Eine offene Personalzeit hat eine <REF ID="X5.12.ANFZEIT">
Anfangszeit</REF>, aber KEINE <REF ID="X5.12.ENDZEIT">Endezeit</REF>. Über diese Auswahl können die
anwesenden Mitarbeiter ausgewählt werden.</P>

<P>Zur Auswahl dafür steht Ihnen auch der Button
<REF ID="default.F1.BSELECT">Selektionsleiste Mitarbeiter</REF> zur Verfügung. Wenn
alle Mitarbeiter auswählt werden sollen, können Sie nach dem Buttonklick die Selektion mit
OK bestätigen. Durch die Markierung neben diesem Button ist ersichtlich, dass ein
Mitarbeiterbereich ausgewählt wurde.</P>
</DD>
<DT>Offene Personal- und Auftragszeiten</DT><DD>Damit werden alle offenen
Personalzeiten und die offenen Auftragszeiten für einen Mitarbeiter oder Mitarbeiterbereich
ausgegeben. Dies sind alle Personalzeiten und Auftragszeiten, bei denen die Endezeit fehlt.</DD>
<DT>Weitergabe Personalzeitstempelung</DT><DD>
<P>Gebuchte Auftragszeiten fließen in Rückmeldungen ein. Personalzeiten fließen in
Rückmeldungen NICHT ein.</P>
<P>Über Weitergabe Personalzeitstempelungen können gebuchte Personalzeiten an eine externe
Lohnsoftware übergeben werden. Gebuchte Personalzeiten werden im ersten Schritt an eine
Textdatei <TT>BDE_PERS</TT> übergeben. Diese Datei liegt im Mandantenverzeichnis und enthält die
Identnummern der gebuchten Personalzeiten.</P>

<P>Nach dieser Auswahl werden beim Start des Infosystems alle gebuchten Personalzeiten aus der
Datei <TT>BDE_PERS</TT> im Infosystem angezeigt und in die Datei <TT>bd/PERS.WEITER</TT> übergeben.
Danach ist die Datei <TT>BDE_PERS</TT> leer. Die Datei <TT>bd/PERS.WEITER</TT> kann nun als
Schnittstellendatei für die externe Software dienen.</P>
</DD>
<DT>Vollständige Personalzeiten Mitarbeiter </DT><DD>
Über diese Auswahl können für einen Mitarbeiter oder Mitarbeiterstamm die vollständigen
Personalzeiten selektiert werden. Vollständige Personalzeiten besitzen eine Anfangs- und
eine Endezeit. Durch diese Auswahl erhalten Sie im Vergleich zu Offene Personalzeiten
die umgekehrte Sicht auf die Daten. Sie können alle Mitarbeiter ausgeben lassen, die keine
offene Personalzeit besitzen und somit momentan nicht anwesend sind.</DD>
<DT>Zuordnung Personal-/Auftragszeit</DT><DD>
Über diese Auswahl werden die Personalzeiten und Auftragszeiten für einen Mitarbeiter
oder Mitarbeiterstamm verglichen. Die Auftragszeiten werden in dieser Ansicht den
Personalzeiten zugeordnet. Damit ist es ersichtlich, welche Auftragszeiten ein Mitarbeiter
in einer Personalzeit gestempelt hat.</DD>
<DT>Zeitstempel-Fehlerliste</DT><DD>derzeit nicht in Funktion</DD>
<DT><MARK ID="X5.12.7.1.MARK1"/>
Auftragszeiten Betriebsauftrag/Arbeitsschein</DT><DD>
Für diese Auswahl wird als Grundlage ein Betriebsauftrag oder Arbeitsschein eingegeben.
Die Auftragszeiten werden auf Arbeitsscheine gestempelt. Über diese Auswahl können
alle Auftragszeiten für einen Betriebsauftrag selektiert werden. Dabei werden sowohl offene
als auch vollständige Auftragszeiten ausgegeben.</DD>
<DT>Status Betriebsauftrag</DT><DD>Für diese Auswahl wird ein Betriebsauftrag
eingegeben. Nun werden die Auftragszeiten pro Arbeitsschein summiert und in der
Tabelle ausgegeben. Dabei werden die <REF ID="X5.11.6.1.BWTTERM">Vorgabezeiten</REF>
(Sollzeit) aus der Auftragsfertigungsliste mit den gestempelten
<REF ID="X5.12.ANFZEIT">Auftragszeiten</REF> (Ist-Zeiten) gegenübergestellt. Darüber
kann ermittelt werden, wie plausibel die vorgegebene Sollzeit ist.</DD>
<DT>Auftragszeiten Kapazität</DT><DD>Als Grundlage wird eine Kapazität eingegeben.
Dann werden alle offenen und vollständigen Auftragszeiten für diese Kapazität
ausgegeben.</DD>
<DT>Auftragszeiten Mitarbeiter</DT><DD>Als Grundlage wird ein Mitarbeiter oder ein
Mitarbeiterbereich eingegeben. Dann werden alle offenen und vollständigen Auftragszeiten
für diesen Mitarbeiter oder Mitarbeiterbereich ausgegeben.</DD>
<DT>Personalzeiten Mitarbeiter</DT><DD>Als Grundlage wird ein Mitarbeiter oder ein
Mitarbeiterbereich eingegeben. Dann werden alle offenen und vollständigen Personalzeiten
für diesen Mitarbeiter oder Mitarbeiterbereich ausgegeben.</DD>
<DT>BDE-Nummer</DT><DD>Nach dieser Auswahl können Sie in den Feldern
<REF ID="X5.12.7.1.BDEBIS">BDE-Nr von – bis</REF> die Identnummern
der Datenbank Betriebsdatenerfassung (BDE) eingeben, z.B. 1-999. Dann werden alle
Auftrags- und Personalzeiten ausgegeben, die eine entsprechende Identnummer haben.</DD>
</DL>

<MARK ID="X5.12.7.1.ARTIKEL"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BAMGE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.FREIGABE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BANUM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ABSCHLUSS"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BABLAGEF"/>
<H ID="X5.12.7.1.NUMBA">Betriebsauftrag, Abgelegt, Abgeschlossen</H>
<P>Nach der Einstellung von <REF ID="X5.12.7.1.MARK1">Auftragszeiten Betriebsauftrag/Arbeitsschein</REF>
können Sie hier einen Betriebsauftrag, einen Arbeitsschein oder einen Rückmeldebeleg eintragen,
dessen Zeiterfassungsdaten Sie ausgeben wollen.</P>

<PP TYPE="HINT">
Sobald der Betriebsauftrag nicht mehr vorhanden ist, kann sich diese Selektion nur auf
die Rückmeldungen beziehen. Daher öffnet sich keine Selektion auf den Betriebsauftrag,
sondern die zugehörigen Rückmeldedaten werden ausgegeben.</PP>

<P>Für <B>abgelegte</B> Betriebsaufträge, Arbeitsscheine und Rückmeldebelege wird die Identnummer
des zugehörigen Betriebsauftrags ausgegeben. Durch Markierung von <B>Abgelegt</B>,
<B>Abgeschlossen</B> wird der Status des eingetragenen Betriebsauftrags ausgegeben.
Zusätzlich werden für den Betriebsauftrag der gefertigte <B>Artikel</B>,
dessen<B>Menge</B>, sowie das Datum der Freigabe des Betriebsauftrags ausgegeben.</P>

<MARK ID="X5.12.7.1.KNAME"/>
<H ID="X5.12.7.1.NUMKAPAZ">Maschinengruppe/Abteilung</H>
<P>Setzen Sie hier einen Verweis auf die Abteilung oder Maschinengruppe, deren
Zeiterfassungsdaten Sie ausgeben wollen. In das Feld daneben wird ihre Bezeichnung ausgegeben.</P>

<MARK ID="X5.12.7.1.MITARBEITER"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.KSPLAN"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MNAME"/>
<H ID="X5.12.7.1.NUMMITARB">Mitarbeiter, Schichtplan</H>
<P>Tragen Sie hier einen <B>Mitarbeiter</B> ein, dessen Zeiterfassungsdaten Sie ausgeben wollen.
Nach dem Eintrag wird auch der Schichtplan des Mitarbeiters ausgegeben. Haben Sie
den Mitarbeiter über eine Selektionsleiste ausgewählt, wird das Feld neben dem Button
<B>Selektionsleiste Mitarbeiter</B> markiert.</P>

<MARK ID="X5.12.7.1.EDATUM"/>
<H ID="X5.12.7.1.ADATUM">Zeitraum von - bis</H>
<P>Tragen Sie in diese beiden Felder das Anfangs- und das Enddatum des Zeitraums ein,
für den Sie die Daten ausgeben lassen wollen. Wenn Sie keine Einträge in diese Felder vornehmen,
werden diese bei der Auswahl eines Mitarbeiters und einer Kapazität mit dem
1. des aktuellen Monats als Beginn und dem aktuellen Tagesdatum vorbelegt.</P>

<MARK ID="X5.12.7.1.BDEVON"/>
<H ID="X5.12.7.1.BDEBIS">BDE-Nr von - bis</H>
<P>Tragen Sie in diese beiden Felder jeweils die Identnummer eines Zeiterfassungsdatensatzes ein,
um den Bereich festzulegen, innerhalb dessen Sie die Daten ausgeben lassen wollen.
Wenn Sie keine Einträge in diese Felder machen, werden alle im System vorhandenen
BDE-Datensätze in die Tabelle ausgegeben.</P>

<MARK ID="X5.12.7.1.RUEST"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.INARBEIT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MOFF"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MSUM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.OFF"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ASUM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.GVOR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.IANZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.VOR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.DIFF"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.SOLL"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.AGNUM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.AGNUMBEZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ABEZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.SPLAN"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.AUSSCH"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.NAMGE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.UGR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.SCHICHT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.FKNUM"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.AUSMGE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ISTMGE"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.AISTZEIT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ISTZEIT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ENDZEIT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ANFZEIT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ANFDAT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ENDDAT"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BEZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MGR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MITARB"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.MABEZ"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.ASNR"/>
<MARK ID="X5.12.7.1.BDEBEZ"/>
<H ID="X5.12.7.1.BDENUM">Felder in der Tabelle und der Zeilenlupe</H>
<P>Die Zeiterfassungsdaten werden nach der im Maskenkopf angelegten Selektion in die
Tabelle ausgegeben. Sie sind nicht änderbar. Zusätzlich zu den Zeilen mit den
Datensatzangaben werden Zeilen mit Summen als Zwischensummen und Auftragssummen
als Gesamtsummen in die Tabelle eingezogen. Die Daten der Tabelle werden aus
der <REF ID="X5.12.2">Auftragszeit</REF> übernommen.</P>


</CHAPTER>


<!--
 !!!!!!!!!!!!!!! DO NOT CHANGE THIS COMMENT UNMINDFULLY !!!!!!!!!!!!!!!!!!
 Since we are in a partial document without defined DOCTYPE, the necessary
 information is provided to the emacs here:
 1. mode: xml
 2. sgml-parent-document:
 - What is the name of the file in which the DOCTYPE is defined? emacs_toplevel.xml
 - Which elements are open?                                      ABAS and BODY
 - Which one is the top element of this file?                    CHAPTER

 Local Variables: ***
 mode:xml ***
 sgml-parent-document:("../../defs/emacs_toplevel.xml" "ABAS" "BODY" "CHAPTER") ***
 End: ***
 -->
